<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="5"><page Index="1"><![CDATA[Leyenda




                               EL DORADO







                 Esta leyenda colombiana es una de las más conocidas
                  por su vinculación con la conquista de América. Los

                conquistadores españoles buscaban un país legendario
                 famoso por sus incalculables riquezas (El Dorado). El

                    origen de esta creencia reside en la ceremonia de
                               consagración de los nuevos Zipas.]]></page><page Index="2"><![CDATA[En el hermoso país de los Muiscas, hace mucho tiempo, todo
       estaba listo para un acontecimiento: la coronación del nuevo
       Zipa, gobernador y cacique.




       La laguna de Guatavita, escenario natural y sagrado del
       acontecimiento, lucía su superficie tranquila y cristalina como
       una gigantesca esmeralda, engastada entre hermosos cerros. Las
       laderas, con tupidos helechos, mostraban botones dorados de
       chisacá, chusques trenzados como arcos triunfales, sietecueros y
       fragantes moras. El digital, como un hermoso racimo de
       campanitas, matizaba de morado el paisaje; el diente de león,
       cual frágil burbuja, arrojaba al viento sus diminutos paracaídas
       para perpetuar el milagro de su conservación y los abutilones de
       colores rojos y amarillos sumaban al concierto de belleza natural,
       el diminuto y tornasolado colibrí, su comensal permanente.




       Gran agitación reinaba en Bacatá, vivienda del Zipa; la población
       entera asistiría al singular acontecimiento en alborozada
       procesión hasta la laguna sagrada portando relucientes joyas de
       oro, esmeraldas, primorosas vasijas y mantas artísticamente
       tejidas, para ofrendar a Chibchacum, su dios supremo, a la diosa
       de las aguas, Badini, y a su nuevo soberano.




       Las mujeres habían preparado con anticipación abundante
       comida a base de doradas mazorcas y del vino extraído del
       fermento del maíz con el que festejaban todos los
       acontecimientos principales de su vida. Todo sería transportado
       en vasijas de diferentes formas y tamaños, elaboradas con
       paciencia y esmero por los alfareros de Ráquira, Tinjacá y
       Tocancipá, y también en cestos de palma tejida.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Por fin, llegó el gran día. El joven heredero acompañado de

       su séquito, compuesto por sacerdotes, guerreros y nobleza,
       encabezaba la procesión. Sereno y majestuoso, su cuerpo de
       armoniosas proporciones se mostraba fuerte para la guerra;

       su piel color canela tenía una cierta palidez, resultado del
       riguroso ayuno que había realizado para purificar su cuerpo y
       su alma y así implorar a los dioses justicia, bondad y sabiduría
       para gobernar a su pueblo.





       Marchaban al son acompasado de los tambores, de los
       fotutos y de los caracoles. Lentamente, se iban alejando de los

       cerros y del cercado de los Zipas, para aproximarse a la
       espléndida laguna de Guatavita. Allí, con alegres cantos, la
       muchedumbre se congregó para presenciar el magnífico
       espectáculo.





       El sacerdote del lugar, ataviado con sobrio ropaje y
       multicolores plumas, impuso silencio a la población con un
       enérgico movimiento de sus brazos extendidos. De piel

       cobriza y carnes magras por los prolongados ayunos, el
       sacerdote era temido y reverenciado por el pueblo; era el
       mediador entre los hombres y sus dioses, quien realizaba las
       ofrendas y rogativas y quien curaba los males del cuerpo con

       sus rezos y la ayuda de plantas mágicas.




       El futuro Zipa fue despojado de las ropas y su cuerpo untado

       con trementina, sustancia pegajosa, para que se fijara el oro
       en polvo con que lo recubrían constantemente.]]></page><page Index="4"><![CDATA[No se escuchaba un solo sonido; era tal la solemnidad del
        momento, que sólo se oía el croar de las ranas, animales

        sagrados para ellos, los gorjeos de los pájaros y el veloz
        correr de los venados.




        El ungido parecía una estatua de oro: su espléndido cuerpo

        cuidadosamente cubierto con el noble metal, despedía
        reflejos al ser tocado por los rayos del sol. Cuando hubo
        terminado el recubrimiento, subió con los principales de la

        corte sobre una gran balsa oval, hecha íntegramente en oro
        por los orfebres de Guatavita.




        La balsa se deslizó suavemente hacia el centro de la laguna.

        Fue allí cuando, después de invocar a la diosa de las aguas y
        a los dioses protectores, el heredero se zambulló en las
        profundidades; pasaron unos segundos en los que solamente

        se veían los círculos del agua donde se había hundido; todo
        el pueblo contuvo la respiración, el tiempo pareció
        detenerse; por fin, emergió triunfal y solemne el nuevo
        monarca; el baño ritual lo consagraba como cacique.





        Gritos de júbilo y cantos acompañaron su aparición y uno a
        uno los súbditos arrojaron sus ofrendas a la laguna: figuras

        de oro, pulseras, coronas, collares, alfileres, pectorales,
        vasijas huecas con formas humanas, llenas de esmeraldas;
        cántaros y jarras de barro. El cacique, a su vez, junto con su
        séquito, realizó abundantes ofrecimientos de los mismos

        materiales, pero en mayor cantidad.]]></page><page Index="5"><![CDATA[La balsa retornó a la orilla en medio del clamor general.
        Tenían ahora un nuevo cacique, quien debería gobernar
        según las sabias normas del legendario antecesor y legislador
        Nemequene, basadas en el amor y la destreza en el trabajo y
        las artesanías, en el valor y el honor durante la guerra; en la
        honradez, la justicia y la disciplina.




        Se iniciaron competencias de juegos y carreras; el ganador
        era premiado con hermosas mantas. Se cantó y se bailó
        durante tres días seguidos, que eran los consagrados a la
        celebración. Los sones de los tambores y pitos retumbaban
        en las montañas y centenares de indígenas seguían el ritmo
        en danzas tranquilas y acompasadas, o frenéticas y alocadas.




        Pasados los días de los festejos, de la bebida y de la comida
        abundante, retornó el pueblo a sus actividades cotidianas: los
        agricultores a continuar vigilando y cuidando sus labranzas;
        los artesanos del oro, a las labores de orfebrería; los
        alfareros, a la confección de ollas y vasijas, después de buscar
        el barro adecuado en vetas especiales; otros a la explotación
        de las minas de sal y de esmeraldas; y la mayoría al
        comercio, pues era ésta su actividad principal. Las mujeres al
        cuidado de los hijos, a recoger la cosecha, a cocinar, a hilar y
        a tejer.




        Así, en este orden y placidez transcurrirían los días, hasta que
        una guerra, una enfermedad o la vejez, los privara de su
        monarca y fuera necesario realizar de nuevo la ceremonia de
        El Dorado para ungir un nuevo cacique. Este debería
        continuar gobernando con prudencia y sabiduría al pueblo y
        su fértil y verde país, rodeado de hermosa vegetación y de
        cristalinas corrientes de agua.]]></page></pages></Search>