<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="4"><page Index="1"><![CDATA[Leyenda




                            EL CAZADOR







                       Vivía en tiempos de la Colonia un hombre cuya
                 entretención y oficio cotidiano era la "cacería". Para él no
                  había fiestas profanas ni religiosas; no había reunión de
                   amigos ni paseos; nada le entretenía tanto como salir a
                "cazar" venados al toque de la oración, en los bosquecillos
                       aledaños; borugos a la orilla del río por entre los
                  guaduales; los guacos, chorolas, guacharacas y chilacoas
                     por los montes cercanos a los pantanos, ciénagas y
                lagunas. El producto de la cacería constituía el sustento de
                                    la familia y su único negocio.]]></page><page Index="2"><![CDATA[En aquel caserío tenían una capilla donde celebraban las
       ceremonias más solemnes del calendario religioso. Tenía

       unas ventanas bajas y anchas que dejaban ver el panorama y

       para que el aire fuera el purificador del ambiente en las
       grandes festividades.





       Llegó la celebración de la Semana Santa. Los fieles

       apretujados llenaban la capilla, oyendo con atención el
       sermón de "las siete palabras". Los feligreses estaban

       conmovidos. Reinaba el silencio... apenas se percibían los

       sollozos de los pecadores arrepentidos y los golpes de pecho.





       Allí estaba el cazador, en actitud reverente, uniendo sus
       plegarias a las del Ministro de Dios, que en elocución

       persuasiva y laudatoria hacía inclinar las cabezas
       respetuosamente.






       De pronto, como tentación satánica, entró un airecillo que le
       hizo levantar la cabeza y mirar hacia la ventana. Por ella vio,

       pastando en el prado, un venado manso y hermoso. Que
       maravilla! Esto era como un regalo del cielo! estaba a su

       alcance... a pocos pasos de distancia. Rápido salió por entre
       la multitud en dirección a su cabaña.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Fue tanta la emoción del hallazgo que no se acordó del
       momento grandioso que significa para los cristianos el

       día de Viernes Santo. Tampoco se fijó en el momento

       sagrado de la pasión de Cristo. Salió con su escopeta y

       su perro en busca de la presa. Ya el animal había

       avanzado unas cuadras hacia el manantial. El cervatillo

       al verse acosado paró las orejas y se quedó inmóvil,
       como esperando la actitud del hombre. Este al verlo

       plantado le disparó, pero en ese mismo instante el

       animal huyó.






       Perro y amo siguieron las pistas, lo alcanzaron y, al

       dispararle de nuevo, se realizaba el mismo truco. El

       afiebrado cazador no medía ni el tiempo, ni la distancia.
       Seguía... seguía... cruzaba llanos, montañas, cañadas,

       colinas, despeñaderos, riscos y sierras. Llegó por fin a la

       montaña cuando las tinieblas de la noche dominaban la

       tierra.





       La montaña abrió sus fauces horripilantes..! El cazador

       penetró... y nunca más volvió a salir de ella. Dicen que

       la montaña lo devoró.]]></page><page Index="4"><![CDATA[]]></page></pages></Search>